\section{Erwartungswert}

Wir erinnern uns, falls \(|\Omega| < \infty\), \(\E(X) = \sum_{\omega \in \Omega} \P(\omega) \cdot X(\omega) = \sum_{\omega \in \Omega} x \cdot \P(X = x)\). Wir benötigen eine Verallgemeinerung für \(\Omega\) überabzählbar.

\begin{definition}
	Sei \(X\) eine stetig verteilte Zufallsgröße mit Dichte \(\rho\), \(X : \R \to \R\), dann ist 
	\[\E(X) = \int\limits_{-\infty}^{\infty} \rho(x) \cdot x \ dx
	\]
	der \textbf{Erwartungswert} von \(X\)
\end{definition}

\underline{Bemerkung}: Obige Sätze und Definitionen haben Gültigkeit. Z. B. \(\E(\alpha X + Y) = \alpha \E(X) + \E(Y)\)

\begin{bsp}
	Sei \(X\) eine normalverteilte Zufallsgröße, d.h. \(\rho(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\). Dann ist \[\E(X) = \mu\]
	Grund: Betrachte Verschiebung um \(\mu\). Für das entsprechende \(Y = X \pm \mu\) ist die Dichte \(\rho(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^\frac{-x^2}{2\sigma^2}\) achsensymmetrisch, also ist \(x\cdot \rho(x) \) punktsymmetrisch. damit ist
	\[ \int\limits_{-\infty}^{\infty} x \rho(x) dx = 0 \]
	oder:
	\[ c \cdot \int\limits_{-\infty}^{\infty} (x-\mu + \mu) e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx = c \cdot \int\limits_{-\infty}^{\infty} (x-\mu) e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx + \mu = c \cdot \left[-\sigma^2 e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right]_{-\infty}^{\infty} + \mu = \mu\]

	Des Weiteren gilt für die Varianz
	\[\Var(X) = \E(X^2) - \E(X)^2 = \int\limits_{-\infty}^{\infty} x^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx - \mu^2 \]
	\[ = \int\limits_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx + \underbrace{\int\limits_{-\infty}^{\infty} 2x\mu \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx}_{= 2\mu \cdot \E(X) = 2 \mu^2 } - \mu^2 \underbrace{\int\limits_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx}_{=1} - \mu^2\]
	\[ = \int\limits_{-\infty}^{\infty} (x-\mu)^2 \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx\]


	Nutze partielle Integration: Es gilt \( (f\cdot g)' = f \cdot g' + g \cdot f'\), somit auch \(\int_a^b f' g + \int_a^b f g' = [fg]_a^b\). Also:
	\[ \int_a^b f'g = [fg]_a^b - \int_a^b fg' \]
	
	Verwende \(g = (x-\mu) \Rightarrow g' = 1\), und \(f' = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} (x-\mu) e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}  \Rightarrow f = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \cdot \left(-\sigma^2 e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2}\right)\).

	\[ \Rightarrow \int\limits_{-\infty}^{\infty} (x-\mu) \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} (x-\mu) e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx = \left[\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \left(-\sigma^2 e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \cdot (x-\mu)\right) \right]^{\infty}_{-\infty} - 
\int\limits_{-\infty}^{\infty} 1 \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} \left(-\sigma^2 e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right) dx
	\]
	\[= 0 - 0 + \sigma^2 \int\limits_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma} e^\frac{-(x-\mu)^2}{2\sigma^2} dx = \sigma^2\]

	\(\Rightarrow \sigma \) ist die Standardabweichung.
\end{bsp}

\underline{Bemerkung}: Ähnlich wie im diskreten Fall (siehe Übung) gilt
\[ \E(f(x)) = \int\limits_{-\infty}^{\infty} f(x)\rho(x) dx \]
Für allgemeine Zufallsgrößen (\(X\) ist nicht notwendigerweise stetig oder diskret) definiert man den Erwartungswert durch \(\E(X) = \int x d\mu \) wie beim Lebesgue-Integral.